<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FERENCZY ISTVÁN – FERENCZY JÓZSEF (1814.08.14)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi </surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi</surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szemigán</surname>
                        <forename>Dorottya</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Proofreader</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum<ref type="url"
                        >https://www.szepmuveszeti.hu/</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum</orgName>
                    <ref type="url">https://www.szepmuveszeti.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="URL">ferenczy.tei.</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>A levél Huntéka azonosítója:<idno type="HuntékaID"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">FERENCZY ISTVÁN – FERENCZY JÓZSEF</head>
                <head type="subtitle">(Bécs, 1814. augusztus 14.)</head>
                <!--hiányik ez a kép szkennelni kell-->
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <pb facs=""/>
                <opener>
                    <salute>Kedves <persName><idno type="KEMKI">Öcsécském</idno></persName>!!!
                    </salute>
                </opener>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <p>Ideje volna már (tudom úgy gondolsz) egyszer Atyafi és Testvéri hűségemnek meg
                    felelni, én magam is úgy tartom; de ne magyarázd, a’ késedelmességet
                    bennem-elfelejtkezésnek vagy meg hidegülésnek, sőt inkább ellenkezőleg: mivel
                    nem akartam csak egy megérkezésemet egy jó egészségemet tudósító levelet írni,
                    most tehát testvéri parolámnak meg akarván felelni ezen bizonyos
                    alkalmatosságtól, küldvén levelemet, tudósítlak. Én te tőled, és a’ barátomtól,
                    annál fogva mindenektől elhagyatattván, mint egy magamon kívül szomorú zokogó
                    sóhajtáson között elértem Osgyanyon túl való kő hidat és a tarisznyámat letéven
                    egy kevéssé gondoltam vissza hogy mi történt rajtam a mai nap, és mintegy bánni
                    kezdettem cselekedetemet, és lankadni kezdett NS indulatom bennem , de ismét
                    Józanon és egyenesen meg gondolván, hogy ily habzó legyen-é egy férfi szándéka
                    és hogy te tőled is csak ugyan meg kellene válnom, és hogy te a’ magad leveledbe
                    is azt írtad hogy túrjuk orrunkkal a földet sat. </p>
                <pb facs="555_20 (1).jpg" type="facsimile"/>
                <p>ezeket így hányván-vetvén magamban tarisznyámat felvévén, estére gyalog Losoncra
                    beértem. Innen más napra kelvén, Balás-Gyarmatra értem, ez a nap volt a
                    legkeservesebb napom az utazásba, mivel kevés alkalmatosság akadt, és a lábaim
                    összehólyagosodtak. Itt egy emberséges embernél szállást találtam, akinél a
                    lábam hólyagjaiban selymet húztam. Jó vacsorát, jó hálást adott, másnap Füves
                    Gyarmaton túl Szent Györgyre értem, halasra az holott is minekelőtte bementem
                    volna a faluba, egy emberséges csikós megszólított, hogy van-e jó levelem; mivel
                    a faluba nagy fogdosás vagyon, inkább maradjak nála odaki, reggel továbbmehetek.
                    Én a leveleimhez bízván bementem. Másnap dél tájba Verebélynél akadtam egy
                    Kriegscassirer feleségéhez, aki Posonba ment két kocsin és forsponton, ennek a
                    szekerére szerencsésen felkaptam és estére Patára értünk, itt a falu bírája
                    látván, hogy én is a szekéren ülök a’ Kriegscassirerné katonájával együtt és
                    katonás öltözetem nem volt legalább is egy Komordinernek vélt, tisztességes
                    extra quartélyt vacsorát rendelt. Vasarnap reggel a forspont várván bennünket
                    korán megindultunk es mintegy 3 óra tájba Pozsonyba a Veres Ökör <milestone
                        unit="emptyLine"/></p>
                <p>vendégfogadóba be szálltunk, itten el búcsúztam a Krigscassiernétül, és a
                    Katonájától és a’ lakatos herberket fel keresvén, ott háltam ezen éjjel itt
                    illuminátió tartatott, amelyről már talán olvastál is, az Atyámnak írott
                    levelemből, másnap, mint egy – nyolc óráig még, a várost járván tovább indultam
                    és a gránitzon egy budai születésű puskamíves legényhez akadtam, ezzel hol
                    kocsin, hol gyalog kedden reggel hat óra tájba Bécsbe beérkeztünk és azóta itt
                    folytatom szép tapasztalással teljes napjaimat. Méltán első helyet érdemel ezek
                    között az a parádé amely a’ császár haza jövetelével esett amelyről egy kevésse
                    környülállásosan írok t.i. 15dik júniusban meg érkezven a Sénbrunban hált,
                    (amely a várostól mint egy másfél óra járás) es ugyan ezen a napon a’ cédulák
                    minden szegeletekre kiragasztattak hogy holnap azaz 16ik Junÿ senki ne
                    dolgozzon, semmi féle bor pálinka serház vagy áruló bolt nyitva ne legyen senki
                    ne lovagoljon vagy kocsizzon , minden gazda kapuja egész nap egész rá következő
                    éjjel nyitva legyen, hogy a megtódult nép az udvarokban is be mehessen (amelyre
                    méltó szükség is volt, mivel a számitás szerént ekkor Bécsbe kétszáz ezer
                    emberrel volt több mint egyébkor)</p>
                <pb facs="555_20 (2).jpg" type="facsimile"/>
                <p>más napra kelvén (azaz  június 16-án) korán ki mentek eleibe a grófok, bárók,
                    magisztrátusok, a burgerek, a német gárda, cseh gárda, a lengyel gárda és egy
                    regement dragonyos. Kimentek a magyar grófok és uraságok, s a magyar gárda is, a
                    kik a szépségre s válogatott termetekre és öltözetekre mindeneket meghaladtak,
                    és a németeknek bámuló szemeiket magukra vették; az itt való magyar grófoknak
                    csak az inasai olyanok voltak mint egy magyar gárdista magokon ’s lovaikon az
                    arany ezüst skarlát gránát nyuszt vesztegetése volt. Ki mentek a Császár
                    testvérei, a korona örököse, egy szóval a princek mind németesen öltözve, de a
                    Palatinus magyar hazafiságának meg akarván felelni, magyarosan felöltözött és a
                    Császár mellett ment egyedül maga küszködvén aranyos csikós szerszámmal,
                    sallangokkal ékesített (és az én gyanításom szerint) az egész parádéba legszebb
                    fekete vad csikajával; ki ment száz férfies száz leány 10 s 12 esztendős
                    gyermeki sereg tiszta fehérbe öltözve a’ férfiaknak volt egy-egy olajág a
                    kezekbe a bal kezekbe pedig egy borostyán koszorú a’ derekuk a királyszín veres
                    pántlikával általkötve a’ leányoknak egy-egy kis kosár virágokkal tele és a
                    Császár a merre jött az útjára hánytak. Ezek mind válogatottak <milestone
                        unit="emptyLine"/></p>
                <p>voltak a szépségbe az egyenlő termetbe. Ily készülettel bekisértettek a városba
                    az ágyuk szünet nélkül ropogtak a’ bástyán s végre a császári palotába
                    bekisértettek. Eljött végre az a sokaktól úgy én tőlem is, nehezen várt estve
                    is, amelyre a készületek öt hathéttel előtte elkezdődtek épülni, és amelyben
                    illuminátió tartatott ennek a’ szépségét kiírni lehetetlen kibeszélni nehéz,
                    hanem közönségesen ezt jegyzem róla, hogy nagy halom lenne az itt levő olajos
                    poharakból nagy falu lenne az csupán illuminátióra készült épületekből és
                    állásokból, nagy könyv lenne az itt levő fejül írásokból. Csak drót (ily formán
                    hajtva: <metamark function="graphic"/>, amely a poharakat tartotta) a lakatosok
                    számítása szerint 40 mása dolgoztatott fel. Csak a Herceg Lichtenstein
                    hazán18000 olajos pohár volt. Nevezetesebb illuminátiók voltak az Országházán, a
                    Városházán, Lichtenstein, Erdődy, Printz Albert, Báró Fritz, Hertzeg
                    Svartzenberg a Burger fegyveres ház, a fő Theatrum a’ városba, a Leopold Városi
                    Theátrum. A Császárné Anyának a’ háza, Printz Károly, Printz János és a Magyar
                    Gárda ház ezeken kívül sokak akiknek, vagy a ház urának nevét nem esmérem</p>
                <pb facs="" type="facsimile"/>
                <p><!--ez a  kép is hiányzik  -->vagy ott meg nem fordultam vóltak: egyszóval oly
                    szép és ritka dolog volt ez, a melyet meg maga Bécs sem látott, és nagy idő fog
                    belé telni, míg valaha ez történik. Aprólékos tapasztalásaim ezek: láttam
                    kétszer tűzjátékot Stúver Gáspárnak, a mellyről Mátyási is emlékszik. Láttam egy
                    hét esztendős leányt, amelynek nehézsége 1 mása 51 font volt, a leány fris
                    egészséges nem igen magos hanem igen kövér nagy feje temérdek mélle, vastag
                    keze-lába, kék szeme, gesztenye szín göndör haja van. Láttam egy nagy ökröt,
                    melynek nehézsége 19 mása 50 font magossága 6 suk hosszúsága 9 suk 5 col. Ezen
                    ökör almás tarka és rövid szarva mint a’ Riskának Bavarus-oszágból hozatott ide.
                    Láttam egy elefántott láttam egy meglehetős nagyságú amerikai döglött kígyót,
                    egy tengeri pókot. Láttam az Ánglus lovagolást. Ezeken kívül volna sok aprólékos
                    írni valóm de annak olvasásával tégedet fárasztani nem akarlak hanem a magam
                    állapotjáról ezt jegyzem, hogy friss jó egészségem van, nem csömöllök meg. A
                    Rajz Oskolába is be kezdtem járni, úgy a’ serény, mint a tiszta és regularis
                    rajzba is senki előmbe nem hágott, a melyről hirtelen nagy ismertségem lett mind
                    az idegenek, mind kiváltképen a hazafiak előtt: de az itt való rajziskola igen
                    setét és a’ tiszta rajzolás mellett a’ szemem kezdett romlani, s tehát fel
                    hagytam véle, mostani munkám a’ műhelybe, szépen készült vásári kályhák, s oly
                    lakatok, amelyek remekbe vagy talán remekbe sem készülnek R. Szombatban. Detsy
                    Sámuel urat is felkerestem, és háromszor voltam már nála, velem mindenkor
                    szívesen beszélget. Egyiket a nagyobbik fiát (mintegy 17 esztendős.)
                    prokatorságra készíti a’ Kálnai jus keresésére. Utoljára a Császár
                    illuminátiójára készült állások mind elrontattak és ujak építtetek a muszka
                    Császárnak 15-dik szeptemberben való ide jövetelére. Ezek jelentese s híradása
                    mellet köszöntöm Lipcsei és Korponay uraimékat </p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <closer>
                    <salute>Tégedet pedig az én csókjaimmal meg csókolván ajánlak a kegyelmes Isten
                        gondviselésére a ki adja teneked a tanulásnak lelket és könnyítse
                        gondjaidnak terhet s maradok Teneked holtig szerető testvéred </salute>
                    <signed><persName>Ferentzy István.</persName></signed>
                </closer>
                <p>Ha levelet írsz, tituláld Bécsbe a Szoltz Grisz utcába levő lakatos herberkben
                    dolgozó F. I. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Címzés:</head>
                <pb facs="555_20 (3).jpg" type="facsimile"/>
                <p>Bécsből, A Sáros Nagy Pataki Reformáta Oskolában tanuló rimaszombati születésű
                    Ferentzÿ Jósef öcsémnek atyafiui hűségből ajánlom a Sáros N. Patak.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
