<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FERENCZY ISTVÁN – FERENCZY JÓZSEF (1814.08.14)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi </surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi</surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szemigán</surname>
                        <forename>Dorottya</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Proofreader</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum<ref type="url"
                        >https://www.szepmuveszeti.hu/</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum</orgName>
                    <ref type="url">https://www.szepmuveszeti.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="URL">ferenczy.tei.</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>A levél Huntéka azonosítója:<idno type="HuntékaID"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">FERENCZY ISTVÁN – FERENCZY JÓZSEF</head>
                <head type="subtitle">(Bécs, 1814. augusztus 14.)</head>
                <!--hiányik ez a kép szkennelni kell-->
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <pb facs="555_20 (1).jpg"/>
                <opener>
                    <salute>Kedves <persName><idno type="KEMKI">Öcsécském</idno></persName>!!!
                    </salute>
                </opener>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <p>Ideje volna már (tudom úgy gondolsz) egyszer Atyafi és Testvéri hűségemnek meg
                    felelni, én magam is úgy tartom; de ne magyarázd, a késedelmességet
                    bennem-elfelejtkezésnek vagy meg hidegülésnek, sőt inkább ellenkezőleg: mivel
                    nem akartam csak egy megérkezésemet egy jó egészségemet tudósító levelet írni,
                    most tehát testvéri parolámnak meg akarván felelni ezen bizonyos
                    alkalmatosságtól, küldvén levelemet, tudósítlak. Én te tőled, és a barátomtól,
                    annál fogva mindenektől elhagyatattván, mint egy magamon kívül szomorú zokogó
                    sóhajtáson között elértem <placeName><idno type="KEMKI"
                        >Osgyanyon</idno></placeName> túl való kő hidat és a tarisznyámat letéven
                    egy kevéssé gondoltam vissza hogy mi történt rajtam a mai nap, és mintegy bánni
                    kezdettem cselekedetemet, és lankadni kezdett NS
                    <!--ez mi megnézni!!!-->indulatom bennem, de ismét józanon és egyenesen
                    meggondolván, hogy ily habzó legyen-é egy férfi szándéka és hogy te tőled is
                    csak ugyan meg kellene válnom, és hogy te a magad leveledbe is azt írtad hogy
                    túrjuk orrunkkal a földet <choice>
                        <orig>sat</orig>
                        <supplied>satöbbi</supplied>
                    </choice>. </p>
                <pb facs="555_20 (1).jpg" type="facsimile"/>
                <p>ezeket így hányván-vetvén magamban tarisznyámat felvévén, estére gyalog
                            <placeName><idno type="KEMKI">Losoncra</idno></placeName> beértem. Innen
                    más napra kelvén, <placeName><idno type="KEMKI"
                        >Balás-Gyarmatra</idno></placeName> értem, ez a nap volt a legkeservesebb
                    napom az utazásba, mivel kevés alkalmatosság akadt, és a lábaim
                    összehólyagosodtak. Itt egy emberséges embernél szállást találtam, akinél a
                    lábam hólyagjaiban selymet húztam. Jó vacsorát, jó hálást adott, másnap
                            <placeName><idno type="KEMKI">Füves Gyarmaton</idno></placeName> túl
                            <placeName><idno type="KEMKI">Szent Györgyre</idno></placeName> értem,
                    halasra az holott is minekelőtte bementem volna a faluba, egy emberséges csikós
                    megszólított, hogy van-e jó levelem; mivel a faluba nagy fogdosás vagyon, inkább
                    maradjak nála odaki, reggel továbbmehetek. Én a leveleimhez bízván bementem.
                    Másnap dél tájba <placeName><idno type="KEMKI">Verebélynél</idno></placeName>
                    akadtam egy Kriegscassirer feleségéhez, aki <placeName><idno type="KEMKI"
                            >Posonba</idno></placeName> ment két kocsin és forsponton, ennek a
                    szekerére szerencsésen felkaptam és estére <placeName><idno type="KEMKI"
                            >Patára</idno></placeName> értünk, itt a falu bírája látván, hogy én is
                    a szekéren ülök a Kriegscassirerné katonájával együtt és katonás öltözetem nem
                    volt legalább is egy Komordinernek vélt, tisztességes extra quartélyt vacsorát
                    rendelt. Vasarnap reggel a forspont várván bennünket korán megindultunk es
                    mintegy 3 óra tájba <placeName><idno type="KEMKI">Pozsonyba</idno></placeName> a
                    Veres Ökör <milestone unit="emptyLine"/></p>
                <p>vendégfogadóba be szálltunk, itten el búcsúztam a Krigscassiernétül, és a
                    katonájától és a lakatos herberket fel keresvén, ott háltam ezen éjjel itt
                    illuminátió tartatott, amelyről már talán olvastál is, az <persName><idno
                            type="KEMKI">atyámnak</idno></persName> írott levelemből, másnap, mint
                    egy – nyolc óráig még, a várost járván tovább indultam és a gránitzon egy budai
                    születésű puskamíves legényhez akadtam, ezzel hol kocsin, hol gyalog kedden
                    reggel hat óra tájba <placeName><idno type="KEMKI">Bécsbe</idno></placeName>
                    beérkeztünk és azóta itt folytatom szép tapasztalással teljes napjaimat. Méltán
                    első helyet érdemel ezek között az a parádé amely a’ <persName><idno
                            type="KEMKI">császár</idno></persName> haza jövetelével esett amelyről
                    egy kevésse környülállásosan írok <choice>
                        <orig>ti</orig>
                        <supplied>tuniillik</supplied>
                    </choice>.  június 15-én meg érkezven a <placeName><idno type="KEMKI"
                            >Sénbrunban</idno></placeName> hált, (amely a várostól mint egy másfél
                    óra járás) és ugyanezen a napon a cédulák minden szegeletekre kiragasztattak,
                    hogy holnap azaz június 16-án senki ne dolgozzon, semmiféle bor-, pálinka-,
                    serház vagy áruló bolt nyitva ne legyen senki ne lovagoljon vagy kocsizzon,
                    minden gazda kapuja egész nap egész rá következő éjjel nyitva legyen, hogy a
                    megtódult nép az udvarokban is be mehessen (amelyre méltó szükség is volt, mivel
                    a számitás szerént ekkor Bécsbe kétszáz-ezer emberrel volt több mint
                    egyébkor)</p>
                <pb facs="555_20 (2).jpg" type="facsimile"/>
                <p>más napra kelvén (azaz  június 16-án) korán ki mentek eleibe a grófok, bárók,
                    magisztrátusok, a burgerek, a német gárda, cseh gárda, a lengyel gárda és egy
                    regement dragonyos. Kimentek a magyar grófok és uraságok, s a magyar gárda is, a
                    kik a szépségre s válogatott termetekre és öltözetekre mindeneket meghaladtak,
                    és a németeknek bámuló szemeiket magukra vették; az itt való magyar grófoknak
                    csak az inasai olyanok voltak mint egy magyar gárdista magukon és lovaikon az
                    arany ezüst skarlát gránát nyuszt vesztegetése volt. Ki mentek a <persName><idno
                            type="KEMKI">Császár</idno></persName> testvérei, a korona örököse, egy
                    szóval a princek mind németesen öltözve, de a <persName><idno type="KEMKI"
                            >Palatinus</idno></persName> magyar hazafiságának meg akarván felelni,
                    magyarosan felöltözött és a <persName><idno type="KEMKI"
                        >Császár</idno></persName> mellett ment egyedül maga küszködvén aranyos
                    csikós szerszámmal, sallangokkal ékesített (és az én gyanításom szerint) az
                    egész parádéba legszebb fekete vad csikajával; ki ment száz férfi és száz leány
                    10 s 12 esztendős gyermeki sereg tiszta fehérbe öltözve a férfiaknak volt
                    egy-egy olajág a kezekbe a bal kezekbe pedig egy borostyán koszorú a derekuk a
                    királyszín veres pántlikával általkötve a leányoknak egy-egy kis kosár
                    virágokkal tele és a Császár amerre jött az útjára hánytak. Ezek mind
                    válogatottak <milestone unit="emptyLine"/></p>
                <p>voltak a szépségbe az egyenlő termetbe. Ily készülettel bekisértettek a városba
                    az ágyuk szünet nélkül ropogtak a bástyán s végre a császári palotába
                    bekisértettek. Eljött végre az a sokaktól úgy én tőlem is, nehezen várt estve
                    is, amelyre a készületek öt hathéttel előtte elkezdődtek épülni, és amelyben
                    illuminátió tartatott ennek a szépségét kiírni lehetetlen kibeszélni nehéz,
                    hanem közönségesen ezt jegyzem róla, hogy nagy halom lenne az itt levő olajos
                    poharakból nagy falu lenne az csupán illuminátióra készült épületekből és
                    állásokból, nagy könyv lenne az itt levő fejül írásokból. Csak drót (ily formán
                    hajtva: <metamark function="graphic"/>, amely a poharakat tartotta) a lakatosok
                    számítása szerint 40 mása dolgoztatott fel. Csak a <persName><idno type="KEMKI"
                            >Herceg Lichtenstein</idno></persName> hazán18000 olajos pohár volt.
                    Nevezetesebb illuminátiók voltak az Országházán, a Városházán, <persName><idno
                            type="KEMKI">Lichtenstein</idno></persName>, <persName><idno
                            type="KEMKI">Erdődy</idno></persName>, <persName><idno type="KEMKI"
                            >Printz Albert</idno></persName>, <persName><idno type="KEMKI">Báró
                            Fritz</idno></persName>, <persName><idno type="KEMKI">Hertzeg
                            Svartzenberg</idno></persName> a Burger fegyveres ház, a fő Theatrum a’
                    városba, a Leopold Városi Theátrum. A <persName><idno type="KEMKI">Császárné
                            Anyának</idno></persName> a’ háza, <persName><idno type="KEMKI">Printz
                            Károly</idno></persName>, <persName><idno type="KEMKI">Printz
                            János</idno></persName> és a Magyar Gárda ház ezeken kívül sokak
                    akiknek, vagy a ház urának nevét nem ismerem</p>
                <pb facs="" type="facsimile"/>
                <p><!--ez a  kép is hiányzik  -->vagy ott meg nem fordultam vóltak: egyszóval oly
                    szép és ritka dolog volt ez, a melyet meg maga <placeName><idno type="KEMKI"
                            >Bécs</idno></placeName> sem látott, és nagy idő fog belé telni, míg
                    valaha ez történik. Aprólékos tapasztalásaim ezek: láttam kétszer tűzjátékot
                            <persName><idno type="KEMKI">Stúver Gáspárnak</idno></persName>, a
                    mellyről <persName><idno type="KEMKI">Mátyási</idno></persName> is emlékszik.
                    Láttam egy hét esztendős leányt, amelynek nehézsége 1 mása 51 font volt, a leány
                    fris egészséges nem igen magos hanem igen kövér nagy feje temérdek mélle, vastag
                    keze-lába, kék szeme, gesztenye szín göndör haja van. Láttam egy nagy ökröt,
                    melynek nehézsége 19 mása 50 font magossága 6 suk hosszúsága 9 suk 5 col. Ezen
                    ökör almás tarka és rövid szarva mint a Riskának <placeName><idno type="KEMKI"
                            >Bavarus-oszágból</idno></placeName> hozatott ide. Láttam egy elefántott
                    láttam egy meglehetős nagyságú amerikai döglött kígyót, egy tengeri pókot.
                    Láttam az Ánglus lovagolást. Ezeken kívül volna sok aprólékos írni valóm de
                    annak olvasásával tégedet fárasztani nem akarlak hanem a magam állapotjáról ezt
                    jegyzem, hogy friss jó egészségem van, nem csömöllök meg. A Rajz Oskolába is be
                    kezdtem járni, úgy a serény, mint a tiszta és regularis rajzba is senki előmbe
                    nem hágott, a melyről hirtelen nagy ismertségem lett mind az idegenek, mind
                    kiváltképen a hazafiak előtt: de az itt való rajziskola igen setét és a tiszta
                    rajzolás mellett a szemem kezdett romlani, s tehát fel hagytam véle, mostani
                    munkám a műhelybe, szépen készült vásári kályhák, s oly lakatok, amelyek remekbe
                    vagy talán remekbe sem készülnek <persName><idno type="KEMKI">R.
                            Szombatban</idno></persName>. <persName><idno type="KEMKI">Detsy
                            Sámuel</idno></persName> urat is felkerestem, és háromszor voltam már
                    nála, velem mindenkor szívesen beszélget. Egyiket a nagyobbik fiát (mintegy 17
                    esztendős.) prokatorságra készíti a Kálnai jus keresésére. Utoljára a
                            <persName><idno type="KEMKI">Császár</idno></persName> illuminátiójára
                    készült állások mind elrontattak és ujak építtetek a <persName><idno
                            type="KEMKI">muszka Császárnak</idno></persName> szeptemberben 15-én
                    való ide jövetelére. Ezek jelentese s híradása mellet köszöntöm <persName><idno
                            type="KEMKI">Lipcsei</idno></persName> és <persName><idno type="KEMKI"
                            >Korponay</idno></persName> uraimékat.</p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <closer>
                    <salute>Tégedet pedig az én csókjaimmal meg csókolván ajánlak a kegyelmes Isten
                        gondviselésére a ki adja teneked a tanulásnak lelket és könnyítse
                        gondjaidnak terhet s maradok Teneked holtig szerető testvéred </salute>
                    <signed><persName>Ferentzy István.</persName></signed>
                </closer>
                <p>Ha levelet írsz, tituláld <placeName><idno type="KEMKI">Bécsbe</idno></placeName>
                    a Szoltz Grisz utcába levő lakatos herberkben dolgozó F. I. </p>
            </div>
            <div>
                <head>Címzés:</head>
                <pb facs="555_20 (3).jpg" type="facsimile"/>
                <p><placeName><idno type="KEMKI">Bécsből</idno></placeName>, A<placeName><idno
                            type="KEMKI"> Sáros Nagy Pataki</idno></placeName> Reformáta Oskolában
                    tanuló <placeName><idno type="KEMKI">rimaszombati</idno></placeName> születésű
                            <persName><idno type="KEMKI">Ferentzÿ Jósef</idno></persName> öcsémnek
                    atyafiui hűségből ajánlom a <placeName><idno type="KEMKI">Sáros N.
                        Patak.</idno></placeName></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
