<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FERENCZY ISTVÁN – id. FERENCZY ISTVÁN ÉS KÁLNAI MÁRIA (1814.05.13)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi </surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi</surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szemigán</surname>
                        <forename>Dorottya</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Proofreader</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum<ref type="url"
                        >https://www.szepmuveszeti.hu/</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum</orgName>
                    <ref type="url">https://www.szepmuveszeti.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="URL">ferenczy.tei.</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>A levél Huntéka azonosítója:<idno type="HuntékaID"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">FERENCZY ISTVÁN – Id. FERENCZY ISTVÁN ÉS KÁLNAI MÁRIA (Bécs, 1814. május 13.)</head>
                <p><note type="critic">Ezt és a következő levelet <persName><idno type="KEMKI"
                                >Wallentiny</idno></persName> az eredeti helyesírással adta közre,
                        mert érzékeltetni akarta, hogy mennyire igaz, amit <persName><idno
                                type="KEMKI">Kazinczy</idno></persName> 1823.-ban írt:
                        „Grammaticája, Orthographiája, Epistolographiája valóban Lakatosi még ma
                        is.“ (<bibl>Váczy:K. F. Levelezése XVIII. k.
                    239.o</bibl>)</note><!--ezt meg kell néznem--></p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <pb facs="691_20 (1).jpg"/>
                <opener>
                    <salute>Kedves <persName><idno type="KEMKI">Atyámuram</idno></persName> és
                                <persName><idno type="KEMKI"
                        >Anyámasszony</idno></persName>!!</salute>
                </opener>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <p>Talán sokára is halasztottam ezen levélnek írását, de éppen azt nem akartam belé
                    írni, hogy célomat mind az által most sem egészen érhettem el, de továbbra
                    halaszgatni nem akarván tudósítom kigyelmeteket.</p>
                <p>Én szerdán <placeName><idno type="KEMKI">R. Szombatból</idno></placeName>
                    kiindulván, <placeName><idno type="KEMKI">Losoncra</idno></placeName>, másnap
                            <placeName><idno type="KEMKI">Balás-Gyarmatra</idno></placeName>,
                    harmadnap <placeName><idno type="KEMKI">Szent-Györgyre</idno></placeName>
                    negyednap <placeName><idno type="KEMKI">Patára</idno></placeName> ötödnap azaz
                    vasárnap délután 3 órakor <placeName><idno type="KEMKI"
                        >Posonba</idno></placeName> - az alkalmatosság igen jól szolgálván –
                    beérkeztem. Itten – időm léven – a várost meg jártam. Este szerencsém volt látni
                    a város kivilágosítását, amely abból állott, hogy minden ablakba két szál
                    gyertyának égni kellet azonkivül – akinek módja volt benne – húszat is tett
                    külömb külömbféle figurákra. Az uraságok pedig mindenféle szép illuminációkat
                    tettek az utcán levő gang gatterokra.<note type="critic">Rácsos átjárók,
                        kapuk.</note> Legalább is egyen-egyen három s négyszáz olajos mécs éghetet.
                    A Repülő híd két árbóc-fájára lécből ki voltak verve ezek a szók: „Es leben die
                    Alliirten! ” és este olajmécsek égtek rajta oly formán mint, ahogy a koporsót
                    kiverik, és egy E betűn 40 mécs égett, sat. (Ezek voltak annak örömére, hogy a
                    mi népünk Páris városában beérkezett.)</p>
                <p>Munkát kaphattam volna, de Bécsbe lévén szándékom - másnap elindultam, és az
                    úton</p>
                <pb facs="691_20 (2).jpg" type="facsimile"/>
                <p> egy alkalmatosság adódván, Bécs mellé vitt jó késő este. Innen már csak egy
                    gyenge fél óra járás lévén Bécs. Másnap, azaz kedden könnyen be verekedhettem.
                    Szerdán pedig munkába állottam, egy emberséges fiatal maisterhez, de nem igen
                    tettszik nekem a műhely és a műhelybe lévő emberei – de ne gondolkozzanak
                    felőlem. Akármint üt is dolgom én magamra gondot viselek. Azonban már most
                    eltökéllet feltett szándékom (ha csak azt is az idő el nem rontva) hogy otthon
                    leszek magam koldusa vagy gazdája, s akármikor, ha nem tetszene haza mennék. Az
                    egészségemmel pedig mind az útba mind az óta dicsekedhetem. Újsággal olyassal
                    nem kedveskedhetett, hanem hogy április 24-én itten Te Deum Laudamus tartatot és
                    a Koronaherceg, a Császárné nagy parádéval a Szent István templomába menvén
                    látni szerencsém volt. A Császár még sincs idehaza, amint a szagát érzém, nagy
                    parádé lesz midőn haza fog jönni. Láttam a levegői hajónak mivoltát. A József
                    Császár rézből ki öntetett kepe lovastól együtt megbecsülhetetlen nagy kincs és
                    nagy munka. Ezeken kívül sok aprólékos tapasztalásaim is volnának, de azokkal
                    levelemet nyújtani nem akarván most elhagyom. Detsi doktor urat is április 24-én
                    felkerestem és velem, mint idegennel vagy ismerőssel – vagy hogy írjam,
                    emberséggel beszélgetett, tudakozódott. Azólta is voltam már nála egyszer és
                    köszönteti kigyelmeteket általam. Ezeknek jelentése ’s hiradása mellett
                    köszöntöm Káposztás István sógor uramat, Maris es Susi nénémaszszonyt, János es
                    József öcséimet, Szücsné Peretz Mihály es Peretz Mihalyné nénémaszszonyokat.
                    Kigyelmeteket pedig az Istennek kegyelmes gond viselésére ajánlván minden jóknak
                    kívánásával kezeit csókolom Bécsbe</p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <closer>
                    <salute>Kigyelmeteknek hűséges és engedelmes fiok</salute>
                    <signed><persName>Ferentzy István</persName></signed>
                </closer>
                <p>P. S. Ha Levelet írnak titulálják Bécsbe a Szolt Griz utcában levő lakatos
                    herberken dolgozó Ferentzy I.</p>
                <p>P. S. Ha a vas Gattert felszögezte kigyelmed, írja meg hogy sült el.</p>
                <p>P. S. Köszöntsék Pap Istvánt is, és mondják meg néki, hogy az idő szűk volta nem
                    engedi, hogy néki is írjak, nem különben Gaskó Jánost is.</p>
                <p>Az ujjasom és az köpönyegem János viselje el.</p>
                <p>N. B. Aztat is hallottam hogy Balas Károly valamely állásról leesvén keze és lába
                    eltört.</p>
                <pb facs="691_20 (3).jpg" type="facsimile"/>
                <p>Bécsből Szabad Privilegizált Rima-Szombat Városában Lakozó Ferentzÿ István
                    Atyámuramnak Fiúi tisztelettel ajánlom. a Rima-Szombath in Ungarn. Probatio
                    Calamis</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
