<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FERENCZY ISTVÁN – id. FERENCZY ISTVÁN ÉS KÁLNAI MÁRIA (1814.08.14)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi </surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi</surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szemigán</surname>
                        <forename>Dorottya</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Proofreader</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum<ref type="url"
                        >https://www.szepmuveszeti.hu/</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum</orgName>
                    <ref type="url">https://www.szepmuveszeti.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="URL">ferenczy.tei.</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>A levél Huntéka azonosítója:<idno type="HuntékaID"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">FERENCZY ISTVÁN – id. FERENCZY ISTVÁN ÉS KÁLNAI MÁRIA</head>
                <head type="subtitle">(Bécs, 1814. augusztus 14.)</head>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <pb facs="692_20 (1).jpg"/>
                <opener>
                    <salute>Kedves <persName><idno type="KEMKI">Atyámuram</idno></persName> s
                                <persName><idno type="KEMKI"
                        >Anyámasszony</idno></persName>!</salute>
                </opener>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <p>Szives óhajtásom, hogy ezen levelecském a legfrissebb egészségben találja
                    kigyelmeteket, melynek alkalmatosságával tudósítom kigyelmeteket állapotom
                    felől.</p>
                <p>Hozzám utasított levelüket csakhamar kezemhez vettem, amelyből értettem
                    mindnyájuknak friss, jó egészségüket. Azóta (némely tapasztalásaimnak tudtokra
                    adása végett) mindig igyekeztem egynéhány sorból álló levelet írni, most
                    annyival is inkább, mivel ha ezen posta az én levelem nélkül menne haza, vagy
                    véle való barátságtalanságomnak, vagy lustaságomnak tulajdonítanák. Ami
                    állapotomat és egészségemet illeti, a legfrissebb egészségben vagyok,
                    mindenekfelett a csömörtől nem félek (hacsak a magam erszényin meg nem kapom). A
                    műhelyemet pedig változtattam, és mindenféle szép munka jön a kezembe, szépen
                    készült vásári kályhák és oly lakatok, amelyek remekbe vagy talán remekbe sem
                    készültek <placeName><idno type="KEMKI">R.Sz-o</idno></placeName>n.</p>
                <p>Még az első levelemben írtam homályba a <persName><idno type="KEMKI"
                            >császár</idno></persName> jöveteléről, hanem most, bár későre maradt
                    is, írhatok a megérkezéséről. Ugyanis június 15-én megérkezvén, a
                            <placeName><idno type="KEMKI">Sonbrúnban</idno></placeName> hált, (amely
                    a várostól mintegy másfél óra járás) és ugyanezen a napon</p>
                <pb facs="692_20 (2).jpg" type="facsimile"/>
                <p>a cédulák minden szegletekre kiragasztattak, hogy holnap azaz június 16-án senki
                    ne dolgozzon, semmiféle bor-, pálinka-, sörház vagy áruló bolt nyitva ne legyen;
                    senki ne lovagoljon vagy kocsizzon, minden gazda kapuja egész nap, egész
                    rákövetkező éjjel nyitva legyen, hogy a megtódult nép az udvarokba is
                    bemehessen. Másnapra kelvén (azaz június 16-án) korán kimentek elébe az
                    uraságok, gazdagon felöltözve és a császárt bekísérték a városba. Kiment meg
                    elejébe mintegy kétszáz számból álló 10-12 esztendős, fele férfi és fele leány
                    személy, mind tiszta fehérbe öltözve; a férfiaknak volt egy-egy olajág a
                    kezükbe, a leányoknak pedig egy-egy kis kosár, amely virágokkal volt tele, és a
                            <persName><idno type="KEMKI">császár</idno></persName>, amerre jött, a
                    virágokat az útjára hányták. Már nyolc órakor a városban bent volt, és délután
                    egy óráig fel s alá jártak a városba. Az ágyúk a bástyán szüntelen ropogtak s
                    végre a rezidenciába bekísértettek. Különös megjegyzésre méltók a szép öltözetbe
                    a magyar uraságok, (kik különben is több számmal voltak, mint a németek).
                    Ezeknek csak az inasai olyanok voltak, mint egy magyar gárdi; magukon s lovaikon
                    az arany, ezüst, skarlát, gránát, nyuszt vesztegetése volt. A palatinus is
                    magyar hazafiságának meg akarván felelni, magyarosan felöltözött s a császár
                    mellett a többi princekkel ment.<milestone unit="emptyLine"/></p>
                <p>Eljött végre az a sokaktól, úgy én tőlem is nehezen várt estre is, amelyben
                    illumináció tartatott, amely írásába nem is fogok, hanem röviden ezt jegyzem
                    róla, hogy nagy halom lenne az itt levő olajos poharakból, nagy falu lenne az
                    csupán illuminációra készült épületekből, nagy könyv lenne a felülírásokból.
                    Csak drót (ilyformán hajtva: <metamark function="graphic"/>), mely a poharakat
                    tartotta, mintegy 40 mázsa dolgoztatott fel, csak a <persName><idno type="KEMKI"
                            >herczeg Lichtenstein</idno></persName> házán 18000 olajos pohár volt,
                    egyszóval oly szép és ritka dolog volt az, amelyet még maga <placeName><idno
                            type="KEMKI">Bécs</idno></placeName> sem látott, és nagy idő fog bele
                    telni, míg valaha ez történik.</p>
                <p>Láttam tűzjátékit<persName><idno type="KEMKI"> Stuver
                    Gáspárnak</idno></persName>, amelyről <persName><idno type="KEMKI"
                            >Mátyási</idno></persName> is emlékszik; láttam még egy hét esztendős
                    leányt, amelynek nehézsége 151 font volt. Láttam egy nagy ökröt 19 mázsa és fél
                    volt, magassága hat suk, hosszúsága 9 suk, öt coll. Láttam egy elefántot. Az a
                    leány, amelyről feljebb írtam, friss, egészséges, nem igen magas, hanem igen
                    kövér, nagy feje, temérdek melle, vastag keze, lába van. Most ezekről többet nem
                    írhatok az időszűk volta miatt, hanem köszöntöm <persName><idno type="KEMKI"
                            >Káposztás István </idno></persName>sógoruramat, <persName><idno
                            type="KEMKI">Maris</idno></persName> és <persName><idno type="KEMKI"
                            >Susi</idno></persName> nénémasszonyokat, <persName><idno type="KEMKI"
                            >János</idno></persName> öcsémet és mindeneket, akik rólam jó
                    emlékezettel vannak.</p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <closer>
                    <salute>Kegyelmeteket pedig ajánlom a kegyelmes Isten gondviselésébe és maradok
                        kegyelmeteknek hűséges és engedelmes fiuk: </salute>
                    <signed><persName>Ferenczy István</persName></signed>
                </closer>
                <pb facs="692_20 (3).jpg" type="facsimile"/>
                <p>N. B. Az <gap unit="word" extent="1"/> a vármegyére első decemberbe be kell adni,
                    ha valami lesz. P. S. Ismét köszönti <persName><idno type="KEMKI"
                        >Detsy</idno></persName> úr kegyelmeteket. P. S. <persName><idno
                            type="KEMKI">Detsy</idno></persName> úr felől ezt jegyzem meg, hogy van
                    egy (mintegy 17 esztendős fia), prókátorságra készíti a Kálnay jus
                    keresésére.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
