<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FERENCZY ISTVÁN – id. FERENCZY ISTVÁN ÉS KÁLNAI MÁRIA (1815.08.15)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi </surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi</surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szemigán</surname>
                        <forename>Dorottya</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Proofreader</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum<ref type="url"
                        >https://www.szepmuveszeti.hu/</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum</orgName>
                    <ref type="url">https://www.szepmuveszeti.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="URL">ferenczy.tei.</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>A levél Huntéka azonosítója:<idno type="HuntékaID"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">FERENCZY ISTVÁN – id. FERENCZY ISTVÁN ÉS KÁLNAI MÁRIA</head>
                <head type="subtitle">(Bécs, 1815. augusztus 15. )</head>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <pb facs="694_20 (1).jpg"/>
                <opener>
                    <salute>Kedves Atyámuram és Anyámasszony!</salute>
                </opener>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <p>Csak vonakodva kezdek a már oly régen halasztgatott levelemhez még most is, mivel
                    hol egy, hol más reménység táplálgatván, mindenkor csak úgy gondolkodtam, hogy a
                    posta magam fogok lenni; de most Csordás János levelet kapván, amelyből
                    megértettem, hogy már ittlétem felől is gyanúsak, minden haladék nélkül
                    pennámhoz nyúlok és tudósítom állapotom és mivoltom felől.</p>
                <p>Az utolsó levelemben szinte húsvéttájban írtam bőven a Koháryval való dolgomról,
                    de most röviden csak azt írom, hogy abból éppen semmi sem lett. Másodszor meg
                    február 23-án hozzám a delizsánszon utasított leveleket szinte júliusnak a
                    végefelé kezemhez kaptam, amelyben való tudósításokra felelni már készülődtem és
                    máskor csak a postára tegyék, ha levelet írnak s titulálják a lakatos herbergre
                    a 218 numerus alá, úgy legfeljebb nyolcad nap alatt bizonyosan megkapom. Vettem
                    a Halas András bátyám uramtól írt levelet is, köszönöm rólam való
                    megemlékezését. A többek között írták azt is kigyelmetek, hogy Josef öcsém
                    levelet írt volna már hozzám azóta, mióta itt vagyok, de én nem kaptam s most
                    gon-</p>
                <pb facs="694_20 (2).jpg" type="facsimile"/>
                <p>dolván, hogy talán úgy is odahaza van, írjon minél előbb levelet és írja meg
                    állapotját, s hogyha én levelet írok, hova és hogy tituláljam. János öcsémről
                    is, sőt közönségesen mindnyájukról minél előbb tudósítsanak.</p>
                <p>A mi a magam állapotját illeti, én mindig friss, jó egészségben vagyok, semmi
                    olyas fogyatkozásim ezidő szerint nincsenek, csak ha jövendő dolgaimra s
                    hazamenetelemre gondolok, akkor szinte megmerevedve ellankadok, melyre nézve
                    csak abba (még most is kételkedve) meghatároztam magamat, hogy még e télen itt
                    fogok maradni, s tavaszra talán jobb időket és békességesebb napokat fogunk
                    érni. Akkor sem boldog, sem boldogtalan állapotom meg nem tartóztatván, haza
                    fogok menni. </p>
                <p>Újságoknak írásával kívánnék kedveskedni, de itt sem az írott újságokból, sem
                    hallomásból igen keveset vagy épen semmit sem lehet kivenni. Május 27. és 28.
                    éjszakáján az ausztriai császár, a muszka császár, a burkus király, a princekkel
                    együtt innen Bécsből kimozdultak és június 4-én Neapolnak megnyerésére Te Deum
                    Laudamus tartatott; ismét június 25-én Te Deum L… és már azóta voltak a
                    császárok Párisban is, de a városban a burgerek, az idegen és a hazai katonák
                    között nagy revolúció támadván, ismét kivonultak, mivel <milestone
                        unit="emptyLine"/></p>
                <p>ekkor oly nagy veszedelem volt Párisba (amint hallatszik), hogy ki nem lehet
                    írni. Midőn egy lakos a másikat, egyik barát barátjára, egyik katona más
                    katonatársára támadván, egymást ölte, vágta, pusztította. A katonaság egész
                    Bécsből úgy kitakarodott, hogy maguknak a burgereknek kell strázsát állani. A
                    burkus királyról hallatszik, hogy sok és tetemes károkat vallott.</p>
                <p>Ezeknek híradások és jelentések mellett köszöntöm nagyanyámasszonyékat, Káposztás
                    sógor uramat, nénémasszonyokat, Pap István barátomat, az öcséimet s mindeneket,
                    valakik rólam jó emlékezettel vagynak. </p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <closer>
                    <salute>Kigyelmeteket pedig a kegyelmes Isten gondviselésére ajánlván, kezeit
                        csókolom és maradok kegyelmeteknek hűséges és engedelmes fiok </salute>
                    <signed><persName>Ferenczy István. </persName></signed>
                </closer>
                <p>P. S. Ezen levelemre való válaszokat alázatosan kikérem, kivált János és József
                    öcsémről való tudósításokat.</p>
            </div>
            <div>
                <head>Címzés:</head>
                <pb facs="694_20 (3).jpg" type="facsimile"/>
                <p>Bétsből Szabad Privilegizált Rima-Szombath Városában Lakozó Ferentzÿ István
                    Atyámuramnak alázatos fiúi tiszteletem mellett ajánlom. a Rima-Szombath</p>
                <p><seg type="handShift"
                        corresp="Szabad Tsászári Királyi Béts városában 218dik Nrs alatt levő Lakatos Herberkhez Dolgozó Lakatos Ferentzy István Fiamnak atyai szeretetbűl ajánlom"
                    /></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
