<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FERENCZY ISTVÁN – FERENCZY JÓZSEF (1815.12.17)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi </surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi</surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szemigán</surname>
                        <forename>Dorottya</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Proofreader</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum<ref type="url"
                        >https://www.szepmuveszeti.hu/</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum</orgName>
                    <ref type="url">https://www.szepmuveszeti.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="URL">ferenczy.tei.</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>A levél Huntéka azonosítója:<idno type="HuntékaID"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">FERENCZY ISTVÁN – FERENCZY JÓZSEF</head>
                <head type="subtitle">(Bécs, 1815. december 17. )</head>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <pb facs="556_20 (1).jpg"/>
                <opener>
                    <salute>Kedves Öcsém! </salute>
                </opener>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <p>Már több ízben hozzám utasított leveleid közül egyet, tudniillik a november 29-én
                    írottat csakugyan megkaptam, amelyben való tudósításaidat olvasván, hol
                    szomorított, hol vigasztalt elegyveles életed módja, (melynél sokkal többel
                    magam sem dicsekedhetem), de mégis, hogy világosabban megértsd és némely
                    tapasztalásaimat most ezúttal is tudtodra adhassam, írom ezen egynéhány sorból
                    álló írásomat. </p>
                <p>Most ez idő szerint friss, jó egészségem vagyon, hanem szeptember és októberben
                    nagyon vánszorgó egészségem volt, de ágyban csak egy hétig feküdtem és az akkori
                    majszterom igen jó volt hozzám, de ezen majszteromat már ezelőtt hat héttel ott
                    hagytam, mivel télen igen alkalmatlan volt a műhelye, és azóta vagyok egy igen
                    jószívű evangélikus majszternál, aki is az úgynevezett acélműves, a munkánk azok
                    az acélgombok, acél óraláncok, acélgyöngyök, acélból készült spáda markolatok,
                    acélgyöngyökkel kirakva, melynek az ára 4, 5, 7, 8 száz aranyokra is felmégyen;
                    és e mellett még egy különös szerencsém, amelyet ha most elmulasztok, azt
                    visszahozni nehezen vagy éppen lehetetlen lenne, ti. hogy minden nap 2 órát az
                    akadémiára mehetek anélkül, hogy keresetemben valami fogyatkozást szenvednék, és
                    igen nagy kedvességben vagyok maga és háza népe előtt. Tisztességes fűtött
                    műhelye, mint egy órásnak, csinos hálószobája és a bécsiekhez képest jó kosztja,
                    úgyhogy sohasem</p>
                <pb facs="556_20 (2).jpg" type="facsimile"/>
                <p>folyjon jobban életem. De ezt nem azért mondom, mintha jobban nem folyhatna,
                    hanem ez idő szerint meg vagyok elégedve. Az akadémiába való munkám pedig most a
                    viaszból való figurák formálása és ha ezt valami ideig folytathatom, ércbe való
                    metszése, melyet ha vagy esztendeig szerencsésen folytathatnék, és a szerencse
                    jól kezemre szolgálna, egy prémiumot talán csinálhatnék, amelynek a bére 400
                    Rfr. folyó pénzben és egy Numizma lenne. (Gondold meg, kedves öcsém, micsoda
                    nagy becsület lenne ez énreám és micsoda képzelődésekkel kecsegteti egy ifjú
                    ember a maga érzékenységeit) de itt csak az a jó, írtam csak talánnal, mert
                    különben magad is megnevezhetnéd írásomat; és másodszor talán tavasszal haza is
                    kell látnom, mert a szüleim sorsa szomorítja szívemet, harmadszor Non datur ad
                    Musas. </p>
                <p>Tapasztalásaimat világosan megírni sok időbe telne, egyszóval, amelyekre
                    leveledben emlékeztettél, semmit is el nem mulattam, de a feldmarschalokról azt
                    jegyzem meg, hogy azok nem hagyták magukat közönséges helyen látni, hanem a
                    muszka császárt, burkus királyt, a dániai, bavariai, würtenbergi királyokat,
                    Velingtont, Swarzenberget, az utolsót nevezetesen ma is láttam. (december 17).
                    Egy regement dragonyos innen elmasírozván, azokat elkisértette. A nevezetesebb
                    helyek, ahol egykor s máskor beférkeztem, először az u. n. Kunst Gallerie,
                    amelyben sok nevezetes dolgokat láttam, mind a mostani, mind pedig ezer, kétezer
                    esztendős mesterek műveit. Nevezetesen láttam egy kezet, amely ha felhúzódott,
                    mint egy óra, írt magába. Láttam egy kitöltött kis madarat, mely egy kalitkába
                    mintha be volt volna zárva, ha felhúzták, <milestone unit="emptyLine"/></p>
                <p>magába énekelt, és egy szoba úgy volt készítve, mintha barlang lett volna, ahol
                    Diana a Nympháival fürdik. Ezeken kívül csaknem száma nélkül való gipszből,
                    kőből faragott nevezetes embereknek portréjai, sokak viaszból a természeti
                    nagyságban és színben, sok találmányok a régi világ műveiből, melyek még
                    akkoriban készülhettek, mikor a kőfaragást kezdették; sok evő- és ivó edények,
                    amelyek 3 és 4 ezer évre, esztendőkre ítéltetnek. Voltam a császári
                    Münzcabinetban és láttam drágakőből álló ritkaságait, ahol csak egy bokréta egy
                    egész tartományt érőre ítéltetik stb. Voltam az állatok házában, ahol a négylábú
                    állatoknak, de kivált a madaraknak (csaknem száma nélkül való) gyönyörű seregét
                    láttam. Ezenkívül láttam még a császári kriptát stb. </p>
                <p>Semmi különös újságnak írásával nem kedveskedhetem olyassal, itten sok regementek
                    keresztülmasíroznak, akik a háborúból visszatértek. </p>
                <p>Ferenczy Sámuel ezelőtt kilenc héttel idejött Bécsbe, négy hétig dolgozott, de
                    neki itten nem tetszett, azért visszament Magyarországra, hová-hová nem, azt
                    magam sem tudom, mivel elválásunkkor maga sem tudta megmondani. </p>
                <p>Itt a tél magát jó korán elkezdette és ezelőtt három-négy héttel már kemény idők
                    jártak, úgyhogy imitt-amott az utakon némelyek meg is fagytak, némelyek a
                    fuvatagokba befúltak. </p>
                <pb facs="556_20 (3).jpg" type="facsimile"/>
                <p>Detsy doktor úr igen beteges és hogy jobban legyen, ahhoz semmi reménység sem
                    lehet, ha szinte még valameddig elhúzza is. </p>
                <p>Cseh Sándor úrral igen nagy ismeretségbe vagyok és kivált a nyári napokon igen
                    sokat sétálgattunk együtt. </p>
                <p>A te sorsodról pedig azt jegyzem meg, hogy cselekedj úgy, amint a magad egyenes
                    kinézése diktál és hogy Kassára mentél az nem hogy szomorítana, de sőt
                    örömkönnyeket facsar testvéri szívemből, és hogy a német nyelv megtanulására is
                    módod van, egy különös szerencse és nagy díszére szolgál egy ifjúnak, akárhol
                    légy is, akármit tanulj is, csak valamit tanulj, mind tökéletesedik az az ember. </p>
                <p>Ezek mellett kívánok minden lelki és testi áldásokat, feltett szándékodba boldog
                    előmenetelt és a szerencsétlenségek is váljanak a szerencsének jóízű
                    gyümölcsévé, (amint ez magamon is sok ízben történt) és soha vidám napjaidra
                    komor fellegek ne menjenek; és amidőn sok ifjúi szenvedésid után egy emberi kort
                    érsz, az érdem és becsület kövesse virtusodat, s végre, midőn utolsó adósságodat
                    a múlandóságnak lefizeted, az színaranyba márthassa pennáját. </p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <closer>
                    <salute>S maradok boldogságodat éhező, teneked! </salute>
                    <signed><persName>Ferenczy István</persName></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
