<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FERENCZY ISTVÁN – FERENCZY JÓZSEF (1816.08.15)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi </surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi</surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szemigán</surname>
                        <forename>Dorottya</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Proofreader</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum<ref type="url"
                        >https://www.szepmuveszeti.hu/</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum</orgName>
                    <ref type="url">https://www.szepmuveszeti.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="URL">ferenczy.tei.</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>A levél Huntéka azonosítója:<idno type="HuntékaID"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">FERENCZY ISTVÁN – FERENCZY JÓZSEF</head>
                <head type="subtitle">(Bécs, 1816. augusztus 15. )</head>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <pb facs="557_20 (1).jpg"/>
                <opener>
                    <salute>Kedves <persName><idno type="KEMKI">Öcsém</idno></persName>! </salute>
                </opener>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <p>Csak muszáj még egy levelet írnom, minekelőtte <placeName><idno type="KEMKI"
                            >Kassát</idno></placeName> odahagyod, amelybe nyughatatlanságodat
                    valamennyire csendesítsem, mely is kezedbe kerülvén, reszkető kezekkel fogod (a
                    dolognak világosságát várván) olvasni és halld meg mindenekelőtt a választ, hogy
                    én <placeName><idno type="KEMKI">pesti</idno></placeName> Medárd vásáráig
                            <placeName><idno type="KEMKI">Bécsben</idno></placeName> maradok és
                    továbbá tudósítalak röviden holmi egy s más dolgokról. </p>
                <p>Én (amint a télen írt levelemből értetted) az Akadémiába való járást gyakorlottam
                    és még benne szép lépéseket is tettem, de mindazonáltal planumom jó kimenetelét
                    nem várhattam. Jóllehet én írtam, hogy keresetem vesztése nélkül; de mint
                    darabra dolgozó legény csakugyan a magam idejét vesztegettem. Azonban az
                    akadémiában is sok aprólékos költségeim estek, amelyek végre egy summát tettek
                    és ha prémiumért való Gravieurozást felvállaltam volna is, olyanokkal kellett
                    volna kiszállnom, akik kicsinységüktől fogva az Akadémiában nevelkedtek és öt s
                    hat esztendővel ezelőtt már az viasz-bosszirozásból prémiumot nyertek, amelyet
                    én a múlt novemberben kezdettem el tanulni (mivel ez a fő fundamentuma a
                    gravieurozásnak) és már januárban alá kellett volna írnom magamat, mivel
                    esztendő vagyon rendelve egy oly darab munkának elkészítésére; és utolszor az
                    idei </p>
                <pb facs="557_20 (2).jpg" type="facsimile"/>
                <p>prémium nem is oly nagy, mint a múlt esztendei, valami nyolc aranyat tesz ki, s a
                    te februárban írt leveled is elérkezvén, s abból is csak efféle sovány
                    vigasztalásokat kaptam, s az akadémiába való járással felhagytam. Azon
                    acélművesnek műhelyét mindezideig megtartottam és nincsen is szándékom
                    változtatni mindaddig, míg csak <placeName><idno type="KEMKI"
                        >Bécsben</idno></placeName> maradok. Nem azért, mintha az acélmívből
                    jövendőre valami plánumot akarnék csinálni, hanem, hogy jobb keresetem vagyon,
                    mint egyebütt akármely lakatosnál, és nem is kell magamat annyira strapacírozni,
                    mint egyebütt, melyre nézve reményem, hogy ebben az esztendőben helyrehozhatom
                    azt, amit más két esztendőben elmulattam, s a jövő tavaszon és nyáron az élet
                    bajaihoz fogok látni. Egészségem most ez idő szerint jó vagyon, állapotim
                    kedvezők, barátim nyájasok és sokak, (ha ugyan szabad néminemű részben alattam
                    valóknak nevezni) hízelkedők, kedvemet vadászók; az uram s háza népe engemet egy
                    első tekintetbe tartó; egyszóval ez az esztendő egy oly vidám orcával virradt
                    felreám és folytatja magát, hogy dicséretére tőlem egy templomot rajzolni
                    érdemes, a melynek közepére – 1816 – beírjam örökemlékezetre, s ekképen jöhető
                    viszontagságaim között is ezen darabra tekintvén vagy gondolván, néminemű
                    vigaztatást szerezzen, mivel e világ csak egy játéknéző ház. <milestone
                        unit="emptyLine"/></p>
                <p>Tudósítottál júniusi leveledben arról is, hogy szeptember elsejére
                            <placeName><idno type="KEMKI">Patakra</idno></placeName> be fogsz menni,
                    amelyet helybe is hagyok. Ne szűnj meg soha is szorgalmatos lenni, a virtust és
                    a jót szeressed, de erre ezt felelhetnéd : „Nem, bácsi, a te virtusaidnak
                    alkotmánya nem fog nekem többé tetszeni, a te tanításod igen fagyos, és én
                    kötelesnek tartom magamat megmondani bácsinak, hogy sokkal hidegebb vérűnek kell
                    lenni, a jó és rossz között valóválasztásban. Ha – hogy a virtus a fő helyen
                    megállhasson, úgy kellene egész erővel feltartani. Nyalánk szelek és kedvesnapok
                    elolvasztják a jégtornyokat. Ah! Bácsi: a virtus már igen ritka, olyan ritka,
                    hogy már az egy csudává változott; az ember csak elbámul, midőn egy virtusos
                    embert talál, holott a rosszon kellene elbámulni, mint valami természetbe
                    történt rendetlenségen, és hányat tartunk mi virtusosnak, akik valóban nem azok.
                    És oly adakozók vagyunk ezzel a névvel, valaki csak tőlünk kívánja, világi
                    tudós, génius, szerző, vitéz. De tegye, aki akarja, én nem akarok egy hízelkedő
                    lenni, segélje akárki rosszaknak kerekét szentekké tenni! Én nekem nincs
                    jussomba a virtusi nevet ócsárolni, és vájjon hiba-e az, ha én egy majmot
                    majomnak, egy tigrist tigrisnek nevezek. Az embereknek pedig a természetet és a
                    nevet egészen megfordítsuk és bolondot tudósnak, egy gonoszat virtusosnak
                    nevezzünk. Nem. – Értem én az erkölcsisebb világ beszédjét </p>
                <pb facs="557_20 (3).jpg" type="facsimile"/>
                <p>és maradok azoknál a köz- és együgyű szólásoknál, amelyeket az én atyámnak
                    szájából hallottam, egy parasztot nevezek én parasztnak, egy csalót csalónak <choice>
                        <orig>stb</orig>
                        <supplied>satöbbi</supplied>
                    </choice>.</p>
                <p>Ez az erkölcsiség ugyan egy kicsinyt kormos: de csak ami világunkba. Az mindenkor
                    becsületemre fog nékem szolgálni, ha ők engemet durvának, emberek ellenségének
                    neveznek, mert a csapodárok ellen egy oly örökös gyűlölségre esküdtem, mint
                            <persName><idno type="KEMKI">Hannibal</idno></persName> a rómaiak ellen.
                    És ha gyenge vagyok is az eszteleneknek és gonoszoknak ijesztésükre, legalább
                    szavammal akarom őket marszongni, és alkalmatosságot keresek az ő alacsony
                    lelkűségüket szemekre hányni. Ezek az én gondolatim, ezen a fundamentumon
                    neveltettem és mint gyermek erre gyakoroltattam, mint egy ifjú helyeseknek
                    találtam és mint ősz, semmi új életreguláját nem választok. Szánakozz, bácsi, ne
                    én rajtam, hanem szánakozz azokon, akik engemet lenyomnak. A gonosz
                    könyörületességet érdemel, a virtusosnak elébb van igazsága, ha szintén
                    legmélyebben lenyomattatott is, figyelmetességet kívánni. Ezeket úgy írtam ide,
                    mintha te mondanád; én pedig ezt felelem reá, hogy ne légy oly nagyon a magad
                    ellensége, aki az emberek hibáján annyira bosszankodnál és azoknak a
                    megjobbításokért a magad tulajdon nyugodalmát rontanád, a Virtus meg fogja
                    érdemelni, ha te magad érette egy áldozat leszel, mivel a virtust e világ csak
                    egynehányaknak teszi hasznára. </p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <closer>
                    <salute>Ezek után légyjó egészségben és élj szerencsésen s maradj az engemet
                        szerető öcsém, mint én is a titeket szerető bátyátok</salute>
                    <signed><persName>F. I</persName></signed>
                </closer>
                <p><anchor xml:id="textDir_1"/><persName><idno type="KEMKI">Csordás
                        János</idno></persName> köszönt, <persName><idno type="KEMKI"
                        >Sütő</idno></persName> pedig <placeName><idno type="KEMKI"
                            >Pozsonyban</idno></placeName> vagyon.</p>
                <p>Feltétetett a postára augusztus 18-án.<anchor xml:id="textDir_1"/>Köszöntsd
                            <persName><idno type="KEMKI">János</idno></persName> öcsémet is és
                    becsülöm benne, hogy <placeName><idno type="KEMKI">Rozsnyót</idno></placeName>
                    odahagyta. Mondd meg néki, hogy írjon minél előbb világosan állapotja felől,
                    amelyet te is, <placeName><idno type="KEMKI">Patakra</idno></placeName>
                    megérkezvén, el ne mulass, az adresst hagyd meg <persName><idno type="KEMKI"
                            >Jánosnál</idno></persName> is írásba, amely legyen a lakatos herbergre <choice>
                        <orig>stb</orig>
                        <supplied>satöbbi</supplied>
                    </choice>. mint másszor.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
