<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>FERENCZY ISTVÁN – id. FERENCZY ISTVÁN ÉS KÁLNAI MÁRIA (1816.06.29.)</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>digital edition</edition>
                <respStmt>
                    <resp>editor</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi </surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>project director</resp>
                    <persName>
                        <surname>Békefi</surname>
                        <forename>Eszter</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>arranged for publication</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>TEI-specification</resp>
                    <persName>
                        <surname>Szemigán</surname>
                        <forename>Dorottya</forename>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Proofreader</resp>
                    <persName>
                        <surname/>
                        <forename/>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>creator</resp>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum<ref type="url"
                        >https://www.szepmuveszeti.hu/</ref></orgName>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName>Szépművészeti Múzeum</orgName>
                    <ref type="url">https://www.szepmuveszeti.hu/</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Budapest <ref type="url">http://www.geonames.org/3054643</ref>
                </pubPlace>
                <date>2023</date>
                <availability>
                    <p>CC BY-NC-ND 4.0 DEED: Attribution-NonCommercial-NoDerivs 4.0
                            International<ref type="url"
                            >https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</ref></p>
                </availability>
                <idno type="URL">ferenczy.tei.</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>A levél Huntéka azonosítója:<idno type="HuntékaID"/>
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="hu"/>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords corresp="Letter" scheme="GETTY_AAT">
                    <term>Letter<idno type="GETTY_AAT">GETTY_AAT:300026879</idno></term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div style="handwritten" type="letter">
                <head type="title">FERENCZY ISTVÁN – id. FERENCZY ISTVÁN ÉS KÁLNAI MÁRIA</head>
                <head type="subtitle">(Bécs, 1816 június 29.)</head>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <pb facs="696_20 (1).jpg"/>
                <opener>
                    <salute>Kedves Atyámuram s Anyámasszony!</salute>
                </opener>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <p>Fiúi hűségemnek megbizonyítására foglalatosságim egy kevés időt engedvén,
                    pennámhoz nyúlok, hogy kigyelmeteknek tudósítást tehessek ez idő szerint való
                    állapotomról és felőlem való nyughatatlanságukat megnyugtassam. Mivel talán
                    rosszul is gondolkoznak felőlem, hogy erkölcsiségem valamely romlást szenvedett,
                    ezen egész Magyarországon kilármázott városba, Bécsbe. Tehát: </p>
                <p>Én ez idő szerint igen jó egészségben vagyok, melyhez hasonlót kigyelmeteknek is
                    kívánok, állapotim tűrhetők. Munkába vagyok még most is annál az acélművesnél,
                    akiről tudósítást tettem. Az Akadémiába való járást február 19-én felhagytam,
                    mivel plánumomnak jó kimenetelét nem láthattam. Azonban akárhogy, akármint,
                    annyit nem kereshettem, mint más, mivel haszontalan időt töltöttem és holmi
                    egyre s másra sok pénzt kelletett napról-napra költenem, s József öcsémtől is
                    február 25-én egy tudósítást kaptam, amelyben ő is csak ilyforma argumentiókkal
                    írt állapotom felől, mint én itt ide feljebb megírtam, s ekképen gondolatomat
                    pontban eltalálta, s búcsú-</p>
                <pb facs="696_20 (1).jpg" type="facsimile"/>
                <p>vételemet az Akadémiától épen meg nem bántam s azután vettem is észre, hogy
                    napról-napra javul állapotom és annak utána darabra kezdettem dolgozni s most is
                    dolgozom, melyből reménylem (jóllehet a mindennapi költség sokra megy), hogy
                    tavaszra egy darab tisztességes ruhát összehozhatok s ekkor haza fogok menni.
                    Újsággal igen kevéssel szolgálhatok. A császár e folyó honapnak 16-án Bécsbe
                    több mint esztendei távollétele után megérkezett. Június 16-án láttam először a
                    palatinus feleségét. Református lévén, a r.tus templomban. Nemkülönben herceg
                    asszonyságának anyját, a princ Károly feleségét és ennek anyját. A császárné
                    halála, már gondolom, rég tudtok vagyon, nemkülönben a Detsy doktor úré is,
                    akinek hideg tetemét nem láttam. Sőt Cseh Sándornak is akkor adott hírt a
                    felesége, mikor már egy óra múlva kivitetett. Azóta már egyszer felkerestem a
                    feleségét, sírva panaszoskodott sorsai felől.</p>
                <p>Ezelőtt egynéhány hetekkel egy patent jött ki a pénz mivolta felől, de még a
                    dolgot nem egészen érthetni, hanem egy más patentnak kell jönni, de az mához egy
                    hétre, egy hónapra, esztendőre vagy három esztendőre jön ki, az nem bizonyos. Az
                    az egy bizonyos, hogy rézpénz fele árára vétetik. 6 kr 3 kr., 3 kr. egy
                    polturára, 2 kr. 1 kr. stb. Akiknek summásan ezüst pénzük volt, azok károsodnak,
                    mert akinek a télen 300 Rft. ezüstben, akkor eladta volna papíros pénzért, most
                    azért az papíros pénzért 400 Rff.-nél több ezüstpénzt kaphatna érette; és most
                    is mindennap alább-alább vész az ezüstnek a bécsi. 100 Rflor. huszas pénzt lehet
                    venni 258 Rflor. papíros pénzért. <milestone unit="emptyLine"/></p>
                <p>Ezek után köszöntöm az egész atyafiságot, különösen nagyanyámasszonyékat,
                    Káposztás sógor uramat, Maris és Susi nénémasszonyékat, János és József
                    öcséimet, Pap István barátomat. Kigyelmeteket pedig ajánlom a jó Istennek
                    gondviselésére és arról engedelmet kérek, hogy ha a levélírással sokat késtem. </p>
                <milestone unit="emptyLine"/>
                <closer>
                    <salute>Kezeiket csókolom és legyenek az engemet szerető szüleim, mint én is
                        hűséges és engedelmes fiok </salute>
                    <signed><persName>Ferenczy István</persName></signed>
                </closer>
                <p>P.S. János öcsémhez, ha még Rozsnyón volna, írják megneki, hogy hagyja oda, ha
                    hogy valamiképen vagy fizetésében, kosztjában vagy tanulásában csonkulást
                    szenvedne és menjen valamelyik nagy város felé. </p>
                <p>József öcsémnek szerettem volna írni, de most holléte is bizonytalan lévén,
                    felőle vagy kigyelmetek írják meg, hogy hol és hogy van, mivel februári
                    levelében írta, hogy aratáskor Patakra le fog menni. </p>
                <p>A levelet mindenkor titulálják a Salzgries-utczában No.218 levő lakatos
                    herbergre, F. I. stb.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
